---
title: 变换工具箱
date: 2022-10-19T15:20:13Z
lastmod: 2022-12-09T18:27:18Z
---

# 变换工具箱

## Laplace 变换的基本性质

### 齐次性与叠加性 (线性叠加)

* $\mathcal{L} \left[ af(t)\pm bg\left( t \right) \right] =aF(s)\pm bG\left( s \right)$

### 微分定理

* 涉及到 **微分因子** $s$ , 属于是在复域乘以一个 $s$ 就是求一次微分
* 一般形式

  * $\mathcal{L} \left[ \cfrac{\mathrm{d}f\left( t \right)}{\mathrm{d}t} \right] =sF\left( s \right) -f\left( 0 \right)$
  * $\mathcal{L} \left[ \cfrac{\mathrm{d}^2f\left( t \right)}{\mathrm{d}t^2} \right] =s^2F\left( s \right) -sf\left( 0 \right) -f^{\prime}\left( 0 \right)$  

    * 最多也就考到二阶
* 当所有的初始条件都为 $0$ 的时候

  * $\mathcal{L} \left[ \cfrac{\mathrm{d}^nf\left( t \right)}{\mathrm{d}t^n} \right] =s^nF\left( s \right)$
  * 相当于时域求多少次导数, 复数域就乘以多少个 $s$

### 积分定理

* 涉及到 **积分因子** $\cfrac{1}{s}$ , 同样的, 在复数域乘以一个 $\cfrac{1}{s}$ 就是求一次积分
* 一般形式

  * $\mathcal{L} \left[ \displaystyle\int{f\left( t \right) \mathrm{d}t} \right] =\cfrac{F\left( s \right)}{s}+\cfrac{\left[ \displaystyle\int{f\left( t \right) \mathrm{d}t} \right] _{t=0}}{s}$
* 当初始条件为0的时候

  * $\mathcal{L} \left[ \overbrace{\displaystyle\int{\int{\int{\cdots \int{f\left( t \right) \left( \mathrm{d}t \right) ^n}}}}}^{n} \right] =\cfrac{F\left( s \right)}{s^n}$
  * 相当于时域积分多少次, 复域乘以多少个 $\cfrac{1}{s}$

### 实位移定理

* $\mathcal{L} \left[ f\left( t-T \right) 1\left( t-T \right) \right] =e^{-Ts}F\left( s \right)$
* 利用左加右减, 时域往右延时 $T$ 个单位, 复数域对应乘以 $e^{-Ts}$

### 复位移定理

* $F\left( s+a \right) =\mathcal{L} \left[ f\left( t \right) e^{-at} \right]$
* 左加右减, 向左移动 $a$ 个单位

### 终值定理

* $\lim\limits_{t\to\infty}f(t)=\lim\limits_{s\to 0}sF(s)$
* 当时间趋于无穷的时候, 求系统最终值的办法
* 计算稳态误差(若终值确实存在)

### 初值定理

* $\lim\limits_{t\to0}f(t)=\lim\limits_{s\to \infty}sF(s)$
* 求系统初始值的时候

### $z$ 变换

* 终值定理

  * $\lim\limits_{n\to\infty}e(nt)=\lim\limits_{z\to 1}(z-1)E(z)$
* 初值定理

  * $\lim\limits_{t\to 0}e^{\ast}(t)=\lim\limits_{z\to\infty}E(z)$

## 欧拉公式 $e^{ix}=\cos x + i\sin x$

* $e^{ix}=\cos x + i\sin x$
* $\cos x = \cfrac{e^{ix} + e^{-ix}}{2}$  

  * 推导

    * $e^{ix}=\cos x+i\sin x\\e^{-ix}=\cos x+-i\sin x\\e^{ix}+e^{-ix}=2\cos x\Rightarrow \cos x=\cfrac{e^{ix}+e^{-ix}}{2}$
* $\sin x = \cfrac{e^{ix} - e^{-ix}}{2i}$  

  * 推导

    * $e^{ix}=\cos x+i\sin x\\e^{-ix}=\cos x+-i\sin x\\e^{ix}-e^{-ix}=2i\sin x\Rightarrow \sin x=\cfrac{e^{ix}-e^{-ix}}{2i}$

## 常用函数的 Laplace 变换与 $z$ 变换

|$E(s)$|$e(t)$|$E(z)$|
| :-: | :-------------: | :-: |
|$\color{OrangeRed}1$|$\color{RoyalBlue}\delta (t)$ (单位脉冲)|$\color{yellowgreen}1$|
|$\color{OrangeRed}\cfrac{1}{s}$|$\color{RoyalBlue}1(t)$ (单位阶跃)|$\color{yellowgreen}\cfrac{z}{z-1}$|
|$\color{OrangeRed}\cfrac{1}{s^2}$|$\color{RoyalBlue}t$ (单位斜坡)|$\color{yellowgreen}\cfrac{Tz}{(z-1)^2}$|
|$\color{OrangeRed}\cfrac{1}{s^3}$|$\color{RoyalBlue}\cfrac{1}{2}t^2$ (单位加速度)|$\color{yellowgreen}\cfrac{T^2z(z+1)}{2(z-1)^3}$|
|$\color{OrangeRed}\cfrac{1}{s^{n+1}}$|$\color{RoyalBlue}\cfrac{1}{n!}t^n$|$\lim\limits_{a \rightarrow 0}\cfrac{(-1)^{n}}{n!}\cfrac{\partial ^{n}}{\partial a^{n}}\left(\cfrac{z}{z-e^{-aT}}\right)$|

* 当时域求一次导(自下而上看), 相当于复数域乘一个 $s$

* 当时域积一次分(自上而下看), 相当于复数域乘以一个 $\cfrac{1}{s}$

|$E(s)$​|$e(t)$​|$E(z)$​|
| :--: | :--: | :--: |
|$\color{OrangeRed}\cfrac{1}{s+a}$​|$\color{RoyalBlue}e^{-at}$​|$\color{yellowgreen}\cfrac{z}{z-e^{-aT}}$​|
|$\color{OrangeRed}\cfrac{1}{s-a}$​|$\color{RoyalBlue}e^{at}$​|$\color{yellowgreen}\cfrac{z}{z-e^{aT}}$​|
|$\color{OrangeRed}\cfrac{1}{(s+a)^2}$​|$\color{RoyalBlue}te^{-at}$​|$\color{yellowgreen}\cfrac{Tze^{-aT}}{(z-e^{-aT})^2}$​|

* 以上两个例子分别举例了 **单位阶跃** 与 **单位斜坡** 复位移的例子

  * 利用复位移定理, 复数域 **左** 移动 $a$ 个单位, 时域对应乘以一个 $e^{\color{OrangeRed}-at}$​
  * 利用复位移定理, 复数域 **右** 移动 $a$ 个单位, 时域对应乘以一个 $e^{\color{OrangeRed}at}$

|$E(s)$​|$e(t)$​|
| :--: | :--: |
|$\color{OrangeRed}\cfrac{a}{s(s+a)} = \cfrac{1}{s}-\cfrac{1}{s+a}$​|$1-e^{-at}$​|
|$\color{OrangeRed}\cfrac{b-a}{(s+a)(s+b) }= \cfrac{1}{s+a} - \cfrac{1}{s+b}$​|$e^{-at}-e^{-bt}$​|

* 以上结合了 **线性叠加** 与 **复位移**

|$E(s)$​|$e(t)$​|
| :--: | :--: |
|$\color{OrangeRed}\cfrac{\omega}{s^2 + \omega^2}$​|$\color{RoyalBlue}\sin \omega t$​|
|$\color{OrangeRed}\cfrac{s}{s^2 + \omega^2}$​|$\color{RoyalBlue}\cos \omega t$​|

* 记住余弦与正弦函数变换对

|$E(s)$​|$e(t)$​|
| :--: | :--: |
|$\color{OrangeRed}\cfrac{\omega}{(s+a)^2 + \omega^2}$​|$\color{RoyalBlue}e^{-at}\sin \omega t$​|
|$\color{OrangeRed}\cfrac{s+a}{(s+a)^2 + \omega^2}$​|$\color{RoyalBlue}e^{-at}\cos \omega t$​|

* 以上结合了 **三角函数** 与 **复位移**

|$E(s)$​|$e(t)$​|E(z)|
| :--: | ----| ------|
|$\color{OrangeRed}\cfrac{1}{s-\cfrac{1}{T}\ln a}$​|$\color{RoyalBlue}a^{\cfrac{t}{T}}$​|$\color{yellowgreen}\cfrac{z}{z-a}$​|

* 以上是特殊变换对

### 变换表汇总 (需要全部准确记忆)

|$E(s)$|$e(t)$|$E(z)$|
| :-: | :-: | :-: |
|$\color{RoyalBlue}1$|$\delta (t)$|$\color{yellowgreen}1$|
|$\color{RoyalBlue}\cfrac{1}{s}$|$1(t)$|$\color{yellowgreen}\cfrac{z}{z-1}$|
|$\color{RoyalBlue}\cfrac{1}{s^2}$|$t$|$\color{yellowgreen}\cfrac{Tz}{(z-1)^2}$|
|$\color{RoyalBlue}\cfrac{1}{s^3}$|$\cfrac{1}{2}t^2$|$\color{yellowgreen}\cfrac{T^2 z(z+1)}{2(z-1)^3}$|
|$\color{RoyalBlue}\cfrac{1}{s+a}$|$e^{-at}$|$\color{yellowgreen}\cfrac{z}{z-e^{-aT}}$|
|$\color{RoyalBlue}\cfrac{1}{(s+a)^2}$|$te^{-at}$|$\color{yellowgreen}\cfrac{Tze^{-aT}}{(z-e^{-aT})^2}$|
|$\color{RoyalBlue}\cfrac{1}{s-\cfrac{1}{T}\ln a}$|$a^{\frac{t}{T}}$|$\color{yellowgreen}\cfrac{z}{z-a}$|

## Laplace 反变换

### 留数法 - 单根

* 给定一个式子 $F(s)= \cfrac{B(s)}{A(s)}= \cfrac{b_{m}s^{m}+b_{m-1}s^{m-1}+ \cdots +b_{1}s+b_{0}}{a_{n}s^{n}+a_{n-1}s^{n-1}+ \cdots +a_{1}s+a_{0}}(n \geqslant m)$
* 最终要分解成 $F(s)= \cfrac{c_{1}}{s-s_{1}}+ \cfrac{c_{2}}{s-s_{2}}+ \cdots + \cfrac{c_{i}}{s-s_{i}}+ \cdots + \cfrac{c_{n}}{s-s_{n}}= \sum _{i=1}^{n}\cfrac{c_{i}}{s-s_{i}}$
* 前提是所有的根 $s_1, s_2, s_3,\cdots,s_n$ 你都 **已经凑出来了** , 或者因式分解了出来, 只是 **不知道系数** $c_1, c_2, c_3, \cdots, c_n$
* 那么直接求极限 $c_i = \lim\limits_{s\to s_i}(s-s_i)F(s)$
* 注意, 单根可以是 **实数** 也可以是 **复数** , 意味着你化出了含 $j$ 的项也可以继续做

> 例: 求 $F(s)=\cfrac{s+2}{s^2 + 4s + 3}$ 的 Laplace 反变换 $f(t)$

* 因式分解得 $F\left( s \right) =\cfrac{s+2}{\left( s+1 \right) \left( s+3 \right)}=\cfrac{c_1}{s+1}+\cfrac{c_2}{s+3}$
* $c_1=\lim\limits_{s\rightarrow -1} (s+1)\cfrac{s+2}{(s+1)(s+3)}=\cfrac{-1+2}{-1+3}=\cfrac{1}{2}$
* $c_2=\lim\limits_{s\rightarrow -3} (s+3)\cfrac{s+2}{(s+1)(s+3)}=\cfrac{-3+2}{-3+1}=\cfrac{1}{2}$
* $f(t) = \cfrac{1}{2}e^{-t} +\cfrac{1}{2}e^{-3t}$

> 例: 求 $F(s) = \cfrac{s+3}{s^2 + 2s + 2}$ 的 Laplace 反变换 $f(t)$

* 留数法

  * 通过判别式分解得 $\Delta =4-2\times 4=-4$ , $s_{1,2}=\cfrac{-2\pm \sqrt{-4}}{2}=-1\pm j$
  * 求得 $F\left( s \right) =\cfrac{s+3}{\left( s+1-j \right) \left( s+1+j \right)}=\cfrac{c_1}{s+1-j}+\cfrac{c_2}{s+1+j}$
  * $c_1=\lim\limits_{s\rightarrow -1+j} \left( s+1-j \right) \cfrac{s+3}{\left( s+1-j \right) \left( s+1+j \right)}=\cfrac{2+j}{2j}$
  * $c_2=\lim\limits_{s\rightarrow -1-j} \left( s+1+j \right) \cfrac{s+3}{\left( s+1-j \right) \left( s+1+j \right)}=\cfrac{2-j}{-2j}$
  * $f\left( t \right) =\cfrac{2+j}{2j}e^{(-1+j)t}+\cfrac{2-j}{-2j}e^{(-1-j)t}$
  * 利用欧拉公式 $e^{jt}=\cos t+j\sin t$ 替换得 $f\left( t \right) =\cfrac{1}{2j}e^{-t}\left[ \left( 2+j \right) \left( \cos t+j\sin t \right) -\left( 2-j \right) \left( \cos t-j\sin t \right) \right]$
  * 化简后得 $f\left( t \right) =e^{-t}\left( 2\sin t+\cos t \right)$
* 凑平方和

  * 凑出平方和 $F\left( s \right) =\cfrac{s+3}{\left( s+1 \right) ^2+1}=\cfrac{s+1}{\left( s+1 \right) ^2+1}+\cfrac{2}{\left( s+1 \right) ^2+1}$
  * 利用正弦余弦函数的拉普拉斯变换 $\mathcal{L} ^{-1}\left[ \cfrac{\omega}{{s^{\ast}}^2+\omega ^2} \right] =\sin \omega t,\mathcal{L} ^{-1}\left[ \cfrac{s^{\ast}}{{s^{\ast}}^2+\omega ^2} \right] =\cos \omega t$  

    * 注意, 变换中的 $s^{\ast}$ 是广义的 $s$
    * 比如这个例题中就是 $s^{\ast} = s + 1$ , 变换回时域记得添加一个延时项 $e^{-t}$
  * 利用线性叠加性, 反变换得到 $f\left( t \right) =e^{-t}\cos t+2e^{-t}\sin t$

### Laplace 反变换 - 有理真分式

* 给定一个式子 $F(s)= \cfrac{B(s)}{A(s)}= \cfrac{b_{m}s^{m}+b_{m-1}s^{m-1}+ \cdots +b_{1}s+b_{0}}{a_{n}s^{n}+a_{n-1}s^{n-1}+ \cdots +a_{1}s+a_{0}}(n \geqslant m)$ , 即分母阶数大于等于分子
* 如果 $n=m$ 相等, 则可以对 **分子凑分母** 的项然后约分, 使得分母阶数大于分子阶数
* 约出来的常数 $A$ 就可以直接反变换为脉冲响应 $A\delta (t)$

> 例: 求 $F(s)=\cfrac{s^2 + 5s + 5}{s^2 + 4s + 3}$ 的 Laplace 反变换 $f(t)$

* 将 $F(s)$ 化为有理真分式 $F\left( s \right) =\cfrac{\left( s^2+4s+3 \right) +\left( s+2 \right)}{s^2+4s+3}=1+\cfrac{s+2}{s^2+4s+3}$
* $f(t)=\delta (t) + \cfrac{1}{2}e^{-t} + \cfrac{1}{2}e^{-3t}$

### 留数法 - 重根

* 如果 $F(s)$ 有一个 $r$ 重的根, 长这样 $F(s)= \cfrac{B(s)}{(s-s_{1})^{r}(s-s_{r+1})\cdots(s-s_{n})}$, 只有 $s-s_1$ 重复了 $r$ 次其他都为单根
* 可以把 $F(s)$ 化成这样 $F\left( s \right) =\cfrac{c_r}{(s-s_1)^r}+\cfrac{c_{r-1}}{(s-s_1)^{r-1}}+\cdots +\cfrac{c_1}{(s-s_1)}+\cfrac{c_{r+1}}{s-s_{r+1}}+\cdots +\cfrac{c_i}{s-s_i}+\cdots +\cfrac{c_n}{s-s_n}$
* 其他单根的计算方法不变, 重点关注 $(s-s_i)^r$

#### 步骤

* 先求 $c_{r}= \lim _{s \rightarrow s_{1}}(s-s_{1})^{r}F(s)$ 算得 $c_r$ 的数
* 接下来求 $c_{r-1}$ , 拿出上面的 $(s-s_1)^rF(s)$ , 求一阶导 $\cfrac{\mathrm{d}\left[ (s-s_1)^rF(s) \right]}{\mathrm{d}s}$ , 然后求极限 $c_{r-1} = \lim\limits_{s\rightarrow s_1} \cfrac{\mathrm{d}\left[ (s-s_1)^rF(s) \right]}{\mathrm{d}s}$ , 算得 $c_{r-1}$
* 一般都是 **二重根** 的多, 如果还要继续往下求, 求到第 $k$ 个的时候, 利用 $c_{r-k}=\textcolor{red}{\cfrac{1}{k!}}\lim\limits_{s\rightarrow s_1} \cfrac{\mathrm{d}^{\left( k \right)}}{\mathrm{d}s^{\left( k \right)}}\left[ (s-s_1)^rF(s) \right]$ 求出 $c_{r-k}$ 的系数, 注意阶乘别忘了, 然后求 $\color{OrangeRed}k$ 阶导数

> 例: 求 $F(s)=\cfrac{s+2}{s(s+1)^2(s+3)}$ 的 Laplace 反变换 $f(t)$

* $F(s)$ 的根的分布: $r_1=0, r_{2,3}=-1, r_4=-3$
* 用留数法求四个系数
* $c_1=\lim\limits_{s\rightarrow 0} sF\left( s \right) =\cfrac{s+2}{s\left( s+1 \right) ^2\left( s+3 \right)}=\cfrac{2}{3}$
* $c_2=\lim\limits_{s\rightarrow -1} \left( s+1 \right) ^2F\left( s \right) =\cfrac{s+2}{s\left( s+3 \right)}=\cfrac{-1+2}{-1\left( -1+3 \right)}==-\cfrac{1}{2}$
* $c_3=\lim\limits_{s\rightarrow -1} \cfrac{\mathrm{d}\left[ \left( s+1 \right) ^2F\left( s \right) \right]}{\mathrm{d}s}=\lim\limits_{s\rightarrow -1} \cfrac{s\left( s+3 \right) -\left( s+2 \right) \left( 2s+3 \right)}{s^2\left( s+3 \right) ^2}=\cfrac{-1\left( -1+3 \right) -\left( -1+2 \right) \left( -2+3 \right)}{4}=-\cfrac{3}{4}$
* $c_4=\lim\limits_{s\rightarrow -3} \left( s+3 \right) F\left( s \right) =\cfrac{s+2}{s\left( s+1 \right) ^2}=\cfrac{-3+2}{-3\left( -3+1 \right) ^2}=\cfrac{1}{12}$
* 写出最后的 $F\left( s \right) =\cfrac{s+2}{s\left( s+1 \right) ^2\left( s+3 \right)}=\cfrac{c_1}{s}+\cfrac{c_2}{\left( s+1 \right) ^2}+\cfrac{c_3}{s+1}+\cfrac{c_4}{s+3}=\cfrac{2}{3}\cfrac{1}{s}-\cfrac{1}{2}\cfrac{1}{\left( s+1 \right) ^2}-\cfrac{3}{4}\cfrac{1}{s+1}+\cfrac{1}{12}\cfrac{1}{s+3}$
* 查表反变换 $f\left( t \right) =\cfrac{2}{3}1\left( t \right) -\cfrac{1}{2}e^{-t}t-\cfrac{3}{4}e^{-t}1\left( t \right) +\cfrac{1}{12}e^{-3t}1\left( t \right) = \cfrac{2}{3}-\cfrac{1}{2}te^{-t}-\cfrac{3}{4}e^{-t}+\cfrac{1}{12}e^{-3t}$

‍
